<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<texter typ="DB" giltigFrom="2025-01-14" version="1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <text id="KAT_1.RBK">Kompletterande patientuppgifter</text>
    <text id="DFR_1.1.RBK">Identiteten styrkt genom</text>
    <text id="KAT_2.RBK">Dödsdatum och dödsplats</text>
    <text id="FRG_2.RBK">Dödsdatum</text>
  <text id="FRG_2.HLP"><![CDATA[Om dödsdatum är säkert, markera "Säkert" och ange dödsdatum.
Om dödsdatumet inte kan faställas, ange då "Ej säkert".
<ul>
  <li>I detta fall, ange dödsdatumet så långt det är känt. Om år och/eller månad är okända, välj då "0000" för år och "00" för månad. Dagen kan inte anges för ett ej säkert dödsdatum och är därför satt till 00 per automatik.</li>
  <li>Utöver dödsdatumet måste ett fullständigt datum anges för "Anträffad död".</li>
</ul>]]></text>
    <text id="SVAR_SAKERT.RBK">Säkert</text>
    <text id="SVAR_EJ_SAKERT.RBK">Ej säkert</text>
    <text id="DFR_2.2.RBK">Datum</text>
    <text id="DFR_2.3.RBK">Anträffad död</text>
    <text id="FRG_3.RBK">Dödsplats</text>
    <text id="DFR_3.1.RBK">Kommun (om okänd dödsplats, kommunen där kroppen påträffades)</text>
    <text id="DFR_3.2.RBK">Boende där kroppen påträffades</text>
    <text id="DFR_3.2.HLP">Sjukhus: för somatisk eller psykiatrisk korttidsvård

Ordinärt boende: utesluter sådant boende som ingår i föregående kategori

Särskilt boende: t.ex. äldrebostäder och institutioner

Annan/okänd: övrigt</text>
    <text id="KAT_3.RBK">Barn som avlidit senast 28 dygn efter födelsen</text>
    <text id="DFR_4.1.RBK">Avlidet inom 28 dygn efter födelsen</text>
    <text id="DFR_4.1_INOM28.INFO">Det angivna dödsdatumet infaller inom 28 dagar efter födelsedatum. Fältet har därför förifyllts.</text>
    <text id="DFR_4.1_EJ_INOM28.INFO">Det angivna dödsdatumet infaller inte inom 28 dagar efter födelsedatum. Fältet har därför förifyllts.</text>
    <text id="KAT_4.RBK">Explosivt implantat</text>
    <text id="KAT_4.HLP">Exempel på explosiva implantat är hjärtstimulatorer, defibrillatorer, insulin- och infusionspumpar.</text>
    <text id="DFR_5.1.RBK">Har den avlidne haft ett implantat som kan explodera vid kremering?</text>
    <text id="DFR_5.2.RBK">Har implantatet avlägsnats?</text>
    <text id="KAT_5.RBK">Yttre undersökning</text>
    <text id="DFR_6.1.RBK">Har yttre undersökning av kroppen genomförts?</text>
    <text id="DFR_6.1.SVA_1">Ja</text>
    <text id="DFR_6.1.SVA_2">Nej, rättsmedicinsk undersökning ska göras</text>
    <text id="DFR_6.1.SVA_3">Nej, den avlidne undersökt kort före döden</text>
    <text id="DFR_6.3.RBK">Undersökningsdatum</text>
    <text id="KAT_6.RBK">Polisanmälan</text>
    <text id="KAT_6.HLP"><![CDATA[<div class="white-space-normal">En anmälan till Polismyndigheten ska göras i följande fall.
        <ol>
            <li>Om ett dödsfall har eller kan kan ha orsakats av yttre påverkan, dvs. skada eller förgiftning tillfogad
                <ul>
                    <li>av någon annan person än den som har avlidit,</li>
                    <li>genom olycksfall, eller</li>
                    <li>genom självmord</li>
                    <li>och inte enbart av sjukdom.</li>
                </ul>
            </li>
          <li>Om det är svårt att avgöra om ett dödsfall har orsakats av yttre påverkan
              <ul>
                  <li>när någon anträffas död och tidigare sjukdom eller sjukdomsbild inte kan förklara dödsfallet, dvs. vid helt oväntade dödsfall hos både barn och vuxna,</li>
                  <li>när en missbrukare anträffas död, eller</li>
                  <li>vid framskriden förruttnelse.</li>
              </ul>
          </li>
          <li>Om ett dödsfall kan misstänkas ha samband med fel eller försummelse i hälso- och sjukvården.</li>
          <li>Om en avliden inte har kunnat identifieras.</li>
        </ol>
        När ett dödsbevis lämnas till Polismyndigheten bör en kopia av dödsbeviset samtidigt skickas till Skatteverket.</div>
        (HSLF-FS 2015:15)

        Polismyndigheten ska skicka dödsbeviset tillsammans med tillståndet till gravsättning och kremering till Skatteverket enligt 4 kap. 4 § begravningslagen (1990:1144).]]></text>

    <text id="DFR_7.1.RBK">Finns skäl för polisanmälan?</text>
    <text id="DFR_7.1.OBS">Du har angett att det finns skäl för polisanmälan, därmed bör du även skriva ut dödsbeviset och skicka det till polisen per post/fax.</text>
    <text id="DFR_7.1_UNDERSOKNINGS_SKA_GORAS.INFO">Du har angivit att en rättsmedicinsk undersökning ska göras. Detta kräver att en polisanmälan görs och fältet har därför förifyllts.</text>
    <text id="DFR_7.1.SVA_1.RBK">Ja, om dödsfallet har eller kan ha orsakats av yttre påverkan (skada/förgiftning) eller fel/försummelse i vården eller den dödes identitet är okänd, ska polisanmälan göras och dödsbeviset lämnas till Polismyndigheten</text>
    <text id="DFR_7.1.SVAR_NEJ.RBK">Nej</text>

    <text id="DETALJER_UNDERSOKNING.JA.RBK">Ja</text>
    <text id="DETALJER_UNDERSOKNING.UNDERSOKNING_SKA_GORAS.RBK">Nej, rättsmedicinsk undersökning ska göras</text>
    <text id="DETALJER_UNDERSOKNING.UNDERSOKNING_GJORT_KORT_FORE_DODEN.RBK">Nej, den avlidne undersökt kort före döden</text>

    <text id="DODSPLATS_BOENDE.SJUKHUS.RBK">Sjukhus</text>
    <text id="DODSPLATS_BOENDE.ORDINART_BOENDE.RBK">Ordinärt boende</text>
    <text id="DODSPLATS_BOENDE.SARSKILT_BOENDE.RBK">Särskilt boende</text>
    <text id="DODSPLATS_BOENDE.ANNAN.RBK">Annan/okänd</text>

    <text id="FRM_1.RBK">Bestämmelser om dödsbevis

I begravningslagen (1990:1144), begravningsförordningen (1990:1147) och i Socialstyrelsens föreskrifter och allmänna råd (SOSFS 1996:29) Vissa åtgärder inom hälso- och sjukvården vid dödsfall finns bestämmelser om vilka åtgärder som skall vidtas vid dödsfall.

Dödsbeviset skall utfärdas av den läkare som har konstaterat dödsfallet (15 § begravningsförordningen). Den läkare som utfärdar dödsbeviset får inte vara make, barn, förälder, syskon eller på något annat sätt närstående till den avlidne (4 kap. 2 § begravningslagen).

Dödsbeviset skall sändas till Skatteverket senast första vardagen efter det att dödsfallet konstaterades (4 kap. 3 § begravningslagen och 15 § begravningsförordningen).

Innan dödsbeviset utfärdas, skall en läkare göra en noggrann yttre undersökning av kroppen om det inte står klart att rättsmedicinsk undersökning skall göras. Den yttre undersökningen får också underlåtas om en läkare har undersökt den döde så kort tid före dödsfallet att det föreligger ett tillförlitligt underlag för att utesluta att det kan finnas skäl för en rättsmedicinsk undersökning (15 § begravningsförordningen).

Den yttre undersökningen skall särskilt inriktas på frågan om det kan finnas skäl för polisanmälan. Om det kan ske, skall kroppens läge inspekteras. Vidare skall hela hudytan, ögonens bindehinnor, öron- och näsöppningarna samt munhålan undersökas. Vid undersökningen skall också, om detta inte är känt för läkaren, efterforskas om den avlidne bar något explosivt implantat (SOSFS 1996:29, avsnitt 8). Om implantatet inte är avlägsnat vid tidpunkten för utfärdande av dödsbeviset, skall läkaren underrätta skattekontoret så snart det har avlägsnats (SOSFS 1996:29, avsnitt 7).

Den läkare som har utfärdat dödsbeviset skall även ansvara för att dödsorsaksintyget utfärdas. När den läkare som har utfärdat dödsbeviset begär det, är den läkare som har vårdat den avlidne för den sjukdom eller det tillstånd som ledde till dödsfallet skyldig att utfärda dödsorsaksintyget (16 § begravningsförordningen).
    </text>

</texter>
