<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<texter xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" giltigFrom="2016-10-25" typ="AF00251" version="1.0"
        xmlns="http://schema.forsakringskassan.se/vardgivare_sjukvard">


    <text id="FRM_1.RBK">Läkarintyg för deltagare i arbetsmarknadspolitiska program med aktivitetsstöd, utvecklingsersättning eller etableringsersättning

        Om en programdeltagare är sjuk i mer än 7 dagar behöver hen lämna läkarintyg till Arbetsförmedlingen för att styrka att hen är förhindrad att delta i programmet på grund av sjukdom.

        Arbetsförmedlingen behöver få läkarintyget för att programdeltagaren ska kunna ha möjlighet att få ersättning under sjukfrånvaron.
        Arbetsförmedlingen använder också informationen i läkarintyget för att utreda om det är möjligt att anpassa aktiviteter i programmet så att programdeltagaren kan delta trots sin sjukdom.</text>

    <!-- Kategorier -->
    <text id="KAT_1.RBK">Grund för medicinskt underlag</text>
    <text id="KAT_2.RBK">Arbetsmarknadspolitiskt program</text>
    <text id="KAT_3.RBK">Sjukdomens konsekvenser för patienten</text>
    <text id="KAT_4.RBK">Bedömning</text>

    <!-- Fråga 1 -->
    <text id="FRG_1.HLP">Här anger du på vilken grund du har gjort bedömningen. Flera alternativ kan väljas. Bedömningen ska i huvudsak baseras på din egen undersökning och grundar den sig på något annat så ange vad.</text>
    <text id="FRG_1.RBK">Intyget är baserat på?</text>
    <text id="KV_FKMU_0001.UNDERSOKNING.RBK">Min undersökning av patienten</text>
    <text id="KV_FKMU_0001.ANNAT.RBK">Annat</text>
    <text id="DFR_1.3.RBK">Ange vad annat är</text>

    <!-- Fråga 2 -->
    <text id="FRG_2.RBK">Patientens aktiviteter i programmet</text>
    <text id="FRG_2.HLP">Här anger du vad patienten har berättat att hen gör i sitt program. För en programdeltagare ska den medicinska bedömningen göras i förhållande till deltagarens förmåga att delta i aktiviteter i programmet.

        Exempel på aktiviteter är studier, arbetspraktik, jobbsökaraktiviteter och arbetslivsinriktad rehabilitering.</text>
    <text id="DFR_2.2.RBK">Programmets omfattning (timmar/vecka).</text>
    <text id="DFR_2.2.HLP">Här skriver du vad patienten anger är programmets omfattning.</text>
    <text id="OMFATTNING.PROGRAM_HELTID.RBK">Heltid (40 timmar/vecka)</text>
    <text id="OMFATTNING.PROGRAM_DELTID.RBK">Deltid</text>
    <text id="OMFATTNING.PROGRAM_OKAND.RBK">Okänd</text>

    <text id="DFR_2.3.RBK">Ange timmar/vecka.</text>

    <!-- Fråga 3 -->
    <text id="FRG_3.RBK">Jag bedömer att patienten har följande funktionsnedsättning</text>
    <text id="FRG_3.HLP">Här beskriver du funktionsnedsättningen som orsakar nedsatt förmåga att delta i programmet, som observerats vid din och andra professioners undersökning och genom medicinsk utredning.

        Ange om beskrivningen bygger på iakttagelser, undersökningsfynd eller utredningsresultat. Ange även omfattningen av observerade funktionsnedsättningar i form av grader, mått och värden.</text>

    <!-- Fråga 4 -->
    <text id="FRG_4.RBK">Jag bedömer att patienten har följande aktivitetsbegränsning</text>
    <text id="FRG_4.HLP">Beskriv uppgifter som patienten inte kan eller bör utföra på grund av sin sjukdom/skada i förhållande till programaktivitet. Här värderar du och beskriver tydligt hur sjukdomen begränsar patientens förmåga till aktivitet.

        Aktivitetsbegränsningar i rörelseorganen ska beskrivas så att det framgår vad patienten inte kan göra, exempelvis om patienten har svårt att förflytta sig, inte klarar lyft eller långvarig statisk belastning av någon kroppsdel.

        Vid psykiska problem kan aktivitetsbegränsningen innebära att patienten har mer eller mindre svårt att vara uppmärksam, lära nytt, förstå instruktioner eller att påbörja, genomföra och avsluta en uppgift. Patienten kan också ha svårt att hantera stress, förändring och andra psykologiska krav.</text>

    <!-- Fråga 5 -->
    <text id="FRG_5.RBK">Jag bedömer att patienten är förhindrad att delta i aktiviteter i programmet på grund av sin sjukdom/skada</text>
    <text id="FRG_5.HLP">Här kan du ange om du bedömer att patienten är förhindrad att delta i sitt program.</text>

    <text id="SVAR_JA.RBK">Ja</text>
    <text id="SVAR_NEJ.RBK">Nej</text>

    <!-- Fråga 6 -->
    <text id="FRG_6.RBK">Jag bedömer att patienten är förhindrad att delta i aktiviteter i följande omfattning och tidsperiod på grund av sin sjukdom/skada</text>
    <text id="FRG_6.HLP">Gör din bedömning utifrån programmets omfattning. Vid behov kan du ange flera perioder med samma läkarintyg. Om du inte vet omfattningen utgå ifrån att programmet är på heltid.

        Ett exempel: En heltid motsvarar 40 timmar per vecka. Ett program på 75 procent motsvarar då 30 timmar per vecka. Om patienten är förhindrad att delta i programmet på 50 procent anser Arbetsförmedlingen att hen är förhindrad att delta 15 timmar per vecka.</text>
    <text id="DFR_6.1.OMFATTNING.RBK">Omfattning</text>
    <text id="DFR_6.1.FROM.RBK">Fr.o.m</text>
    <text id="DFR_6.1.TOM.RBK">T.o.m</text>

    <!-- Fråga 7 -->
    <text id="FRG_7.RBK">Jag bedömer att frånvaroperioden kan förkortas eller
        minskas i omfattning med anpassning</text>
    <text id="FRG_7.HLP">Här anger du din bedömning om frånvaroperioden kan förkortas eller minskas i omfattning med anpassning. Detta är en viktig impuls till Arbetsförmedlingen om att programmet kan behöva anpassas så att deltagaren kan delta trots sin sjukdom.

        En anpassning innebär att förhållandena i programmet anpassas utifrån programdeltagarens begränsningar. Detta för att öka deltagarens möjligheter att tillgodogöra sig programmet.

        En anpassning kan exempelvis vara:
        * Innehållet i aktiviteten
        * Platsen för aktiviteten
        * Anpassa programtidens förläggning
        * Arbetshjälpmedel
        * Personligt biträde, ex handledning/personlig stöttning</text>

    <text id="SVAR_JA.RBK">Ja</text>
    <text id="SVAR_NEJ.RBK">Nej</text>

    <text id="DFR_7.2.RBK">Jag bedömer att följande anpassningar skulle kunna förkorta eller minska omfattningen av frånvaroperioden</text>
    <text id="DFR_7.2.HLP">En anpassning kan exempelvis vara:
        * Innehållet i aktiviteten
        * Platsen för aktiviteten
        * Anpassa programtidens förläggning
        * Arbetshjälpmedel
        * Personligt biträde, ex handledning/personlig stöttning</text>


    <!-- Fråga 8 -->
    <text id="FRG_8.RBK">Efter frånvaroperioden är min bedömning</text>
    <text id="FRG_8.HLP">Här beskriver du din bedömning av om patienten kan återgå till aktiviteter i programmet med eller utan anpassning efter frånvaroperioden. Detta är en viktig impuls till Arbetsförmedlingen om att programmet kan behöva anpassas så att deltagaren kan delta trots sin sjukdom.

        En anpassning kan exempelvis vara:
        * Innehållet i aktiviteten
        * Platsen för aktiviteten
        * Anpassa programtidens förläggning
        * Arbetshjälpmedel
        * Personligt biträde, ex handledning/personlig stöttning</text>

    <text id="PROGNOS_ATERGANG.ATERGA_UTAN_ANPASSNING.RBK">Patienten kan återgå utan anpassning</text>
    <text id="PROGNOS_ATERGANG.ATERGA_MED_ANPASSNING.RBK">Patienten kan återgå med anpassning</text>
    <text id="PROGNOS_ATERGANG.KAN_EJ_ATERGA.RBK">Patienten inte kan återgå</text>
    <text id="PROGNOS_ATERGANG.EJ_MOJLIGT_AVGORA.RBK">Det inte är möjligt att avgöra om patienten kan återgå</text>


    <text id="DFR_8.2.RBK">Jag bedömer att följande anpassningar skulle kunna underlätta för patienten att återgå till aktiviteter i programmet</text>
    <text id="DFR_8.2.HLP">En anpassning kan exempelvis vara:
        * Innehållet i aktiviteten
        * Platsen för aktiviteten
        * Anpassa programtidens förläggning
        * Arbetshjälpmedel
        * Personligt biträde, ex handledning/personlig stöttning</text>
</texter>
