<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<texter typ="LUSE" giltigFrom="2016-05-01" version="1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://schema.forsakringskassan.se/vardgivare_sjukvard texterMU_v1.0.xsd" xmlns="http://schema.forsakringskassan.se/vardgivare_sjukvard">

	<!-- Text före val av elektroniskt formulär -->
	<text id="FRM_1.RBK">Vad är sjukersättning?
Sjukersättning är en ersättning för personer mellan 30 och 64 år som har nedsatt arbetsförmåga på grund av sjukdom, skada eller funktionsnedsättning. Beroende på hur mycket arbetsförmågan är nedsatt kan man få en fjärdedels, halv, tre fjärdedels eller hel sjukersättning. Man kan få sjukersättning om Försäkringskassan bedömer att arbetsförmågan är nedsatt med minst 25 procent för all överskådlig framtid och att alla rehabiliteringsmöjligheter bedöms uttömda.</text>
	
	<!-- Text efter val av elektroniskt formulär, visas tillsammans med formulärat -->
	<text id="FRM_2.RBK">Vad är sjukersättning? 
Sjukersättning är en ersättning för personer mellan 30 och 64 år som har nedsatt arbetsförmåga på grund av sjukdom, skada eller funktionsnedsättning. Beroende på hur mycket arbetsförmågan är nedsatt kan man få en fjärdedels, halv, tre fjärdedels eller hel sjukersättning. Man kan få sjukersättning om Försäkringskassan bedömer att arbetsförmågan är nedsatt med minst 25 procent för all överskådlig framtid och att alla rehabiliteringsmöjligheter bedöms uttömda.
 
Förutsättningar för att få sjukersättning
Försäkringskassan bedömer arbetsförmågan i förhållande till alla arbeten på hela arbetsmarknaden, alltså även till särskilt anpassade arbeten och anställningar med lönebidrag. Man kan få sjukersättning om Försäkringskassan bedömer att arbetsförmågan är nedsatt med minst 25 procent för all överskådlig framtid och att alla rehabiliteringsmöjligheter är uttömda. Den som ansöker om sjukersättning ska skicka med ett läkarutlåtande. I ett pågående sjukpenningärende kan också Försäkringskassan på eget initiativ begära ett läkarutlåtande från behandlande läkare.</text>

	<!--
	===============================================
	KATEGORI 1: Grund för medicinskt underlag
	===============================================
	-->
	<text id="KAT_1.RBK">Grund för medicinskt underlag </text>
	<text id="KAT_1.HLP"></text>
	<text id="FRG_1.RBK">Utlåtandet är baserat på </text>
	<text id="FRG_1.HLP">Motivera under "Övriga upplysningar" i det fall någon undersökning av patienten inte varit aktuell.</text>
	<text id="DFR_1.1.RBK"></text>
	<text id="DFR_1.1.HLP"></text>
	
	<!-- Text och hjälptext för typ av underlag ur kodverk -->
	<text id="KV_FKMU_0001.1.RBK">Min undersökning av patienten</text>
	<text id="KV_FKMU_0001.1.HLP"></text>
	<text id="KV_FKMU_0001.3.RBK">Journaluppgifter från den</text>
	<text id="KV_FKMU_0001.3.HLP"></text>		
	<text id="KV_FKMU_0001.4.RBK">Anhörigs beskrivning av patienten</text>
	<text id="KV_FKMU_0001.4.HLP"></text>		
	<text id="KV_FKMU_0001.5.RBK">Annat</text>
	<text id="KV_FKMU_0001.5.HLP"></text>	
	
	<text id="DFR_1.2.RBK"></text>
	<text id="DFR_1.2.HLP"></text>
	<text id="DFR_1.3.RBK">Ange vad annat är:</text>
	<text id="DFR_1.3.HLP"></text>
	<text id="FRG_2.RBK">Jag har känt patienten seden den </text>
	<text id="FRG_2.HLP"></text>
	<text id="DFR_2.1.RBK"></text>
	<text id="DFR_2.1.HLP"></text>

	<!--
	===============================================
	KATEGORI 2: Andra medicinska utredningar eller underlag
	===============================================
	-->
	<text id="KAT_2.RBK">Andra medicinska utredningar eller underlag</text>
	<text id="KAT_2.HLP"></text>
	<text id="FRG_3.RBK">Är utlåtandet även baserat på andra medicinska utredningar eller underlag?</text>
	<text id="FRG_3.HLP"></text>
	<text id="DFR_3.1.RBK"></text>
	<text id="DFR_3.1.HLP"></text>
	<text id="FRG_4.RBK">Ange utredning eller underlag</text>
	<text id="FRG_4.HLP"></text>
	<text id="DFR_4.1.RBK"></text>
	<text id="DFR_4.1.HLP"></text>

	<!-- Text och hjälptext för typ av underlag ur kodverk -->
	<text id="KV_FKMU_0005.1.RBK">Neuropsykiatriskt utlåtande</text>
	<text id="KV_FKMU_0005.2.RBK">Underlag från habiliteringen</text>
	<text id="KV_FKMU_0005.3.RBK">Underlag från arbetsterapeut</text>
	<text id="KV_FKMU_0005.4.RBK">Underlag från fysioterapeut</text>
	<text id="KV_FKMU_0005.5.RBK">Underlag från logoped</text>
	<text id="KV_FKMU_0005.6.RBK">Underlag från psykolog</text>
	<text id="KV_FKMU_0005.7.RBK">Underlag från företagshälsovård</text>
	<text id="KV_FKMU_0005.8.RBK">Underlag från skolhälsovård</text>
	<text id="KV_FKMU_0005.9.RBK">Utredning av annan specialistklinik</text>
	<text id="KV_FKMU_0005.10.RBK">Utredning från vårdinrättning utomlands</text>
	<text id="KV_FKMU_0005.11.RBK">Övrigt</text>

	<text id="DFR_4.2.RBK"></text>
	<text id="DFR_4.2.HLP"></text>
	<text id="DFR_4.3.RBK">Från vilken vårdgivare kan Försäkringskassan hämta information om utredningen/underlaget?</text>
	<text id="DFR_4.3.HLP">Skriv exempelvis Neuropsykiatriska kliniken på X-stads sjukhus eller om patienten själv kommer att bifoga utredningen till sin ansökan.</text>
	
	<!--
	===============================================
	KATEGORI 4: Diagnos 
	===============================================
	-->
	<text id="KAT_4.RBK">Diagnos</text>
	<text id="KAT_4.HLP"></text>
	<text id="FRG_6.RBK">Diagnos/diagnoser för sjukdom som orsakar nedsatt arbetsförmåga</text>
	<text id="FRG_6.HLP">Ange diagnoser för sjukdom som orsakar nedsatt arbetsförmåga. Huvuddiagnosen för arbetsförmågans nedsättning anges först.</text>
	<text id="DFR_6.1.RBK"></text>
	<text id="DFR_6.1.HLP"></text>
	<text id="DFR_6.2.RBK">Diagnoskod enligt ICD-10 SE</text>
	<text id="DFR_6.2.HLP"></text>
	<text id="DFR_6.3.RBK"></text>
	<text id="DFR_6.3.HLP"></text>
	<text id="DFR_6.4.RBK"></text>
	<text id="DFR_6.4.HLP"></text>
	<text id="DFR_6.5.RBK"></text>
	<text id="DFR_6.5.HLP"></text>
	<text id="DFR_6.6.RBK"></text>
	<text id="DFR_6.6.HLP"></text>
	<text id="FRG_7.RBK">När och var ställdes diagnosen/diagnoserna?</text>
	<text id="FRG_7.HLP"></text>
	<text id="DFR_7.1.RBK"></text>
	<text id="DFR_7.1.HLP"></text>
	<text id="DFR_7.2.RBK">Finns skäl till att revidera/uppdatera tidigare satt diagnos?</text>
	<text id="DFR_7.2.HLP">Möjliga anledningar kan vara:
- att det var länge sedan utredningen gjordes
- att ny bedömning har rekommenderats i tidigare utlåtande eller
- att den kliniska bilden avviker från vad som kan förväntas utifrån ställd diagnos</text>
	<text id="DFR_7.3.RBK">Beskriv vilken eller vilka diagnoser som avses.</text>
	<text id="DFR_7.3.HLP"></text>

	<!--
	===============================================
	KATEGORI 3: Sjukdomsförlopp
	===============================================
	-->
	<text id="KAT_3.RBK">Bakgrund</text>
	<text id="KAT_3.HLP"></text>
	<text id="FRG_5.RBK">Bakgrund - Beskriv kortfattat förloppet för aktuella sjukdomar</text>
	<text id="FRG_5.HLP"></text>
	<text id="DFR_5.1.RBK"></text>
	<text id="DFR_5.1.HLP"></text>

	<!--
	===============================================
	KATEGORI 5: Bakgrund 
	===============================================
	-->
	<text id="KAT_5.RBK">Funktionsnedsättningar</text>
	<text id="KAT_5.HLP">Ange observerade nedsättningar (direkt och indirekt)
- avvikelser i somatiskt och psykiskt status
- röntgen- och laboratoriefynd
- resultat av kliniskt fysiologiska undersökningar
- andra testresultat, exempelvis neuropsykologiska.

Vid psykisk sjukdom, ange förutom basalt psykiskt status även den del av anamnesen som läkaren bedömer tala för ett psykiatriskt tillstånd.

Källhänvisning funktionsområden 
Funktionsområdenas hjälptexter följer väsentligen ICF men då kategorierna i läkarutlåtandena är färre har vissa förenklingar gjorts. Texterna avseende de psykiska funktionsområdena är till största del hämtade ur boken ”Neuropsykiatriska funktioner hos barn, ungdomar och unga vuxna”. 
Boken är skriven av psykolog Viveca Ernmark i utbildningssyfte för Försäkringskassan.</text>
<text id="FRG_8.RBK">Intellektuell funktion</text>

<text id="FRG_8.HLP">Intellektuell funktion

Med intellektuell funktion, teoretisk begåvning eller intelligens avses förmågan att tänka logiskt. För att lösa ett problem på ett logiskt vis gör vi det genom att föreställa oss det i tankarna snarare än att pröva oss fram konkret.

Exempel: En vuxen som klarat skolgång med normalbetyg och klarar vardagliga krav i arbete och privatliv är i regel normalbegåvad. För en noggrannare nivåbedömning krävs testning utförd av 
psykolog.</text>
	<text id="DFR_8.1.RBK">Beskriv eventuella iakttagelser alternativt testresultat från psykologutredning. </text>
	<text id="DFR_8.1.HLP"></text>
	<text id="FRG_9.RBK">Kommunikation och social interaktion.</text>
	<text id="FRG_9.HLP">Kommunikation och social interaktion

Med kommunikation avses att kunna uttrycka och ta emot verbala, skrivna eller andra former av Information/meddelanden.
 
Med social interaktion avses förmågan att på ett teoretiskt plan sätta sig in i hur andra människor tänker och känner, även om man inte varit med om samma situation själv. Bristande förmåga till social interaktion leder lätt till missförstånd, konflikter och svårigheter med relationer i privatliv och arbetsliv.

Exempel: Svårigheter som till exempel uppmärksamhetsbrister, impulskontrollbrist, personlighetsstörningar och affektiva sjukdomar kan leda till svårigheter med social interaktion. Om svårigheterna med social interaktion är omfattande ställs diagnos inom det så kallade autismspektrat.</text>
	<text id="DFR_9.1.RBK">Beskriv eventuella undersökningsfynd och grad av funktionsnedsättning (lätt, måttlig, stor, total).</text>
	<text id="DFR_9.1.HLP"></text>
	<text id="FRG_10.RBK">Uppmärksamhet, koncentration och exekutiv funktion</text>
	<text id="FRG_10.HLP">Uppmärksamhet, koncentration och exekutiv funktion

Förmågan till uppmärksamhet handlar om att rikta sitt fokus på rätt sak vid rätt tillfälle samt att skifta, fördela och vidmakthålla uppmärksamhet. I förmågan ingår även en tidsaspekt. En person behöver viljemässigt kunna rikta sin uppmärksamhet under lång tid, alltså vara uthållig. 

Med exekutiv funktion avses förmågan att planera, initiera, genomföra, korrigera och avsluta en handling.

Exempel: Att rikta, reglera och uthålligt bevara uppmärksamheten är en stor svårighet för en person 
med ADHD/ADD. Tillfälliga svårigheter kan bero på sjukdom (till exempel sömnstörning, depression eller utmattning) eller skada (till exempel hjärnskakning) och uppkomma när som helst under livet. 
Även svårigheter med exekutiva funktioner är vanliga vid ADHD/ADD men förekommer även vid andra tillstånd.</text>
	<text id="DFR_10.1.RBK">Beskriv eventuella undersökningsfynd och grad av funktionsnedsättning (lätt, måttlig, stor, total).</text>
	<text id="DFR_10.1.HLP"></text>
	<text id="FRG_11.RBK">Annan psykisk funktion.</text>
	<text id="FRG_11.HLP">Annan psykisk funktion

Med annan psykisk funktion avses övriga psykiska funktioner, som berör energinivå, förmågan till impulskontroll, motivation, omdöme, medvetenhet om det egna beteendet samt att vara orienterad till tid, plats, situation och person. 

Exempel: I denna ruta kan till exempel affektiva svårigheter, svårigheter att reglera sitt temperament, beteendestörningar och missbruk ingå. Även påverkan på medvetande och orienteringsförmåga samt förvirring sekundärt till kroppslig sjukdom kan ingå.</text>
	<text id="DFR_11.1.RBK">Beskriv eventuella undersökningsfynd och grad av funktionsnedsättning (lätt, måttlig, stor, total).</text>
	<text id="DFR_11.1.HLP"></text>
	<text id="FRG_12.RBK">Sinnesfunktioner och smärta.</text>
	<text id="FRG_12.HLP">Sinnesfunktioner och smärta 

Med sinnesfunktion avses förmågan att tolka de fem sinnena, syn, hörsel, känsel, lukt och smak. Begreppet sinnesfunktion används oftast synonymt med perception. Man kan vara särskilt känslig och uppleva obehag
vid ljud, ljus, temperatur, beröring, smak eller lukt eller vara mindre känslig.

Med smärta avses här förnimmelse av obehaglig känsla som tyder på tänkbar eller faktisk skada i någon del av kroppen. Det innefattar förnimmelser av generell eller lokal smärta i en eller flera kroppsdelar, smärta i ett dermatom (hudavsnitt), huggande, brännande, molande smärta och värk samt funktionsnedsättningar såsom myalgi (muskelsmärta), analgesi (okänslighet för smärta) och hyperalgesi (överkänslighet för smärta).

Exempel: Avvikelser vad gäller sinnesfunktion (perception) är vanligt till exempel inom det neuropsykiatriska området men saknar ofta specifik medicinsk diagnos. Smärtproblematik är dock mycket vanligt och kan utgöra
både en primär svårighet och sekundär till annan sjukdom.</text>
	<text id="DFR_12.1.RBK">Beskriv eventuella undersökningsfynd och grad av funktionsnedsättning (lätt, måttlig, stor, total).</text>
	<text id="DFR_12.1.HLP"></text>
	<text id="FRG_13.RBK">Balans, koordination och motorik.</text>
	<text id="FRG_13.HLP">Balans, koordination och motorik 

Med balans avses kroppens balansfunktion och förnimmelse av kroppsställning (positionsuppfattning). Med koordination avses till exempel öga-handkoordination, gångkoordination och att samordna rörelser av armar och ben. Med motorik avses svårigheter med finmotorik, grovmotorik eller till exempel munmotorik.

Exempel: Svårigheter med dessa områden kan ha uppstått tidigt som till exempel vid en CP-skada eller uppkommit senare i livet till följd av till exempel en stroke eller neurologisk sjukdom.</text>
	<text id="DFR_13.1.RBK">Beskriv eventuella undersökningsfynd och grad av funktionsnedsättning (lätt, måttlig, stor, total).</text>
	<text id="DFR_13.1.HLP"></text>
<text id="FRG_14.RBK">Annan kroppslig funktion.</text>
	<text id="FRG_14.HLP">Annan kroppslig funktion

Med annan kroppslig funktion avses här avvikelser eller förlust i kroppsfunktion och fysiologiska funktioner utifrån ICF:s intentioner. Här beskrivs observerade funktionsnedsättningar (direkt/indirekt) med avvikelser i status men även sådana som framkommit i annan medicinsk utredning.

Exempel: Med annan kroppslig funktion avses konsekvenser av somatisk sjukdom som till exempel avvikelser i kroppsligt status, röntgen- och laboratoriefynd samt kliniskt fysiologiska undersökningar.</text>
	<text id="DFR_14.1.RBK">Beskriv eventuella undersökningsfynd och grad av funktionsnedsättning (lätt, måttlig, stor, total).</text>
	<text id="DFR_14.1.HLP"></text>

	<!--
	===============================================
	KATEGORI 6: Aktivitetsbegränsningar
	===============================================
	-->
	<text id="KAT_6.RBK">Aktivitetsbegränsningar</text>
	<text id="KAT_6.HLP"></text>
	<text id="FRG_17.RBK">Aktivitetsbegränsningar - Beskriv vad har patienten svårt att göra på grund av den eller de funktionsnedsättningar som beskrivs ovan?</text>
	<text id="FRG_17.HLP">Ge konkreta exempel på situationer och aktiviteter i patientens sysselsättning där svårigheter uppstår. Beskriv 
- hur ofta dessa situationer uppstår och graden av svårigheterna
- om begränsningarna har observerats själv eller av någon annan, till exempel i en testsituation, samt vad som är grundat på anamnes/intervju
- om det finns någon typ av aktivitet som patienten bör undvika på grund av betydande medicinsk risk eller allvarlig olycksrisk.</text>
	<text id="DFR_17.1.RBK">Ge konkreta exempel.</text>
	<text id="DFR_17.1.HLP"></text>

	<!--
	===============================================
	KATEGORI 7: Medicinsk behandling
	===============================================
	-->
	<text id="KAT_7.RBK">Medicinsk behandling</text>
	<text id="KAT_7.HLP"></text>
	<text id="FRG_18.RBK">Avslutade medicinska behandlingar/åtgärder. </text>
	<text id="FRG_18.HLP"></text>
	<text id="DFR_18.1.RBK">Ange under vilka perioder de pågick och vilka resultat de gav. Ange även erbjudna men inte genomförda/avböjda behandlingar/åtgärder.</text>
	<text id="DFR_18.1.HLP"></text>
	<text id="FRG_19.RBK">Pågående medicinska behandlingar/åtgärder. </text>
	<text id="FRG_19.HLP"></text>
	<text id="DFR_19.1.RBK">Ange vad syftet är och om möjligt tidplan samt ansvarig vårdenhet. </text>
	<text id="DFR_19.1.HLP"></text>
	<text id="FRG_20.RBK">Planerade medicinska behandlingar/åtgärder.</text>
	<text id="FRG_20.HLP"></text>
	<text id="DFR_20.1.RBK">Ange vad syftet är och om möjligt tidplan samt ansvarig vårdenhet.</text>
	<text id="DFR_20.1.HLP"></text>
	<text id="FRG_21.RBK">Substansintag </text>
	<text id="FRG_21.HLP"></text>
	<text id="DFR_21.1.RBK">Ordinerade läkemedel, alkohol, tobak och övriga substansintag.</text>
	<text id="DFR_21.1.HLP"></text>

	<!--
	===============================================
	KATEGORI 8: Medicinska förutsättningar för arbete
	===============================================
	-->
	<text id="KAT_8.RBK">Medicinska förutsättningar för arbete</text>
	<text id="KAT_8.HLP"></text>
	<text id="FRG_22.RBK">Hur bedömer du att patientens medicinska förutsättningar för arbete, helt eller delvis, kan utvecklas över tid?</text>
	<text id="FRG_22.HLP">Beskriv även om det finns medicinska skäl till annan förläggning av arbetstiden än att minska arbetstiden lika mycket varje dag. </text>
	<text id="DFR_22.1.RBK"></text>
	<text id="DFR_22.1.HLP"></text>
	<text id="FRG_23.RBK">Beskriv vad patienten kan göra trots sin sjukdom eller sina begränsningar.</text>
	<text id="FRG_23.HLP">Beskriv här om patienten har några speciella förmågor som kan tas till vara även om det inte är i en arbetssituation. Informationen är till för att hjälpa Försäkringskassan som, utöver att bedöma rätten till ersättning, även ansvarar för att samordna rehabilitering och andra aktiva insatser.</text>
	<text id="DFR_23.1.RBK"></text>
	<text id="DFR_23.1.HLP"></text>

	<!--
	===============================================
	KATEGORI 9: Övrigt
	===============================================
	-->
	<text id="KAT_9.RBK">Övrigt</text>
	<text id="KAT_9.HLP"></text>
	<text id="FRG_25.RBK">Övriga upplysningar </text>
	<text id="FRG_25.HLP"></text>
	<text id="DFR_25.1.RBK"></text>
	<text id="DFR_25.1.HLP"></text>

	<!--
	===============================================
	KATEGORI 10: Kontakt
	===============================================
	-->
	<text id="KAT_10.RBK">Kontakt</text>
	<text id="KAT_10.HLP"></text>
	<text id="FRG_26.RBK">Kontakt med Försäkringskassan </text>
	<text id="FRG_26.HLP">Försäkringskassans handläggare tar kontakt med dig när underlaget har kommit in och handläggningen kan påbörjas.</text>
	<text id="DFR_26.1.RBK">Jag önskar att Försäkringskassan kontaktar mig.</text>
	<text id="DFR_26.1.HLP"></text>
	<text id="DFR_26.2.RBK">Ange gärna varför du vill ha kontakt.</text>
	<text id="DFR_26.2.HLP"></text>
</texter>