<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<texter typ="AG114" giltigFrom="2016-05-01" version="1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://schema.forsakringskassan.se/vardgivare_sjukvard texterMU_v1.0.xsd" xmlns="http://schema.forsakringskassan.se/vardgivare_sjukvard">

	<!-- Text före val av elektroniskt formulär -->
	<text id="FRM_1.RBK"><![CDATA[Intyget kan användas av läkare och tandläkare. Nedan i intyget används endast ordet ”läkare” som begrepp för bägge professionerna.<br>
Rätt att utfärda läkarintyg kan inte delegeras till annan profession, som till exempel sjuksköterska.<br>
Intyget är ett beslutsunderlag för arbetsgivaren vid bedömning av om arbetstagaren har rätt till sjuklön under sjuklöneperioden. Med intyget styrker arbetstagaren även sin rätt att vara frånvarande från arbetet, samt vilka arbetsuppgifter hen inte bör utföra. Intyget kan även ge vägledning om det är möjligt att anpassa arbetsuppgifter för att på så vi möjliggöra arbete till viss del. Informationen kan även betydelse för arbetsgivaren i det proaktiva rehabiliteringsarbetet.<br>
Intyget ska ge följande information:
• På vilket sätt sjukdomen sätter ned arbetsförmågan och om kvarvarande arbetsförmåga finns.
• Om tillfällig anpassning av ordinarie arbetsuppgifter eller arbetstid kan medföra arbetsförmåga.<br>
Intyget kan även användas vid så kallat förstadagsintyg.<br>
Intyget ska endast användas till och med dag 14 i sjuklöneperioden. Om sjukfallet bedöms passera dag 14 ska istället Försäkringskassans Läkarintyg för sjukpenning (FK7804) utfärdas.<br>
Sjuklöneperioden börjar den dag då arbetstagaren har gjort en sjukanmälan till arbetsgivaren och avhåller sig från arbete vid nedsatt arbetsförmågan på grund av sjukdom.<br>
Från och med dag 15 i sjukperioden beslutar Försäkringskassan om arbetstagaren har rätt till sjukpenning. Då ska Försäkringskassans intyg (FK7804) användas.

]]></text>


	<!--
	===============================================
	KATEGORI 1: Grund för medicinskt underlag
	===============================================
	-->
	<text id="KAT_1.RBK">Sysselsättning</text>
	<text id="FRG_1.RBK">I relation till vilken sysselsättning bedömer du arbetsförmågan?</text>
	<text id="DFR_1.3.RBK">Ange vad annat är: </text>
	<text id="FRG_2.RBK">Ange yrke och arbetsuppgifter</text>
	<text id="FRG_2.HLP">Ange ordinarie arbete och huvudsakliga arbetsuppgifter.</text>


	<!-- Text och hjälptext för typ av underlag ur kodverk -->
	<text id="KV_FKMU_0001.UNDERSOKNING.RBK">Min undersökning av patienten</text>
	<text id="KV_FKMU_0001.JOURNALUPPGIFTER.RBK">Journaluppgifter från den</text>
	<text id="KV_FKMU_0001.ANHORIG.RBK">Anhörigs beskrivning av patienten</text>
	<text id="KV_FKMU_0001.ANNAT.RBK">Annat</text>

	<text id="KAT_2.RBK">Diagnos</text>
	<text id="FRG_3.RBK">Önskar patienten uppge information om diagnoser till sin arbetsgivare?</text>
	<text id="FRG_3.HLP"><![CDATA[Enligt sjuklönelagen behöver intyget inte innehålla närmare uppgift om vilken sjukdom patienten lider av.<br>
		Om patienten väljer att delge sin arbetsgivare information om diagnoser anges vilken eller vilka sjukdomar som orsakar nedsatt arbetsförmåga. Den sjukdom som påverkar arbetsförmågan mest anges först.<br>
		Diagnoskoden anges alltid med så många positioner som möjligt. Om patienten har fler än tre sjukdomar som påverkar arbetsförmågan anges dessa under "övriga upplysningar".]]></text>

	<text id="FRG_4.RBK">Diagnos/diagnoser för sjukdom som orsakar nedsatt arbetsförmåga</text>
	<text id="FRG_4.HLP"></text>
	<text id="DFR_4.1.RBK">Diagnoskod enligt ICD-10 SE</text>

	<text id="KAT_3.RBK">Arbetsförmåga</text>
	<text id="KAT_3.HLP"></text>


	<text id="FRG_5.RBK">På vilket sätt medför sjukdomen nedsatt arbetsförmåga?</text>
	<text id="FRG_5.HLP"><![CDATA[Uppgift om på vilket sätt arbetsförmågan är nedsatt ska anges oavsett om diagnos har angetts eller inte, detta för att arbetstagaren ska kunna styrka sin rätt till sjuklön och rätt att vara frånvarande från arbetet.<br>
		Informationen har även betydelse för arbetsgivaren i det proaktiva rehabiliteringsarbetet.]]></text>
	<text id="FRG_6.RBK">Finns arbetsförmåga trots sjukdom?</text>
	<text id="FRG_6.HLP"><![CDATA[Svar på nedanstående frågor kan ge arbetsgivaren vägledning när det gäller eventuell anpassning av arbetsuppgifter, behov av arbetsresor eller möjlighet för arbetstagaren att hålla kontakten med arbetsplatsen.<br><br>1.Vilka arbetsuppgifter kan arbetstagaren utföra trots sin nedsatta arbetsförmåga?<br><br>2. Vilka arbetsuppgifter och moment bör arbetstagaren inte alls utföra av medicinska skäl?<br><br>3. Kan t ex arbetsresor till arbetet hjälpa?<br><br>4. Är det möjligt för arbetstagaren att vistas på arbetsplatsen vid till exempel arbetsplatsträffar?]]></text>
	<text id="DFR_6.2.RBK">Beskriv arbetsförmågan</text>

	<text id="KAT_5.RBK">Övrigt</text>
	<text id="FRG_8.RBK">Övriga upplysningar till arbetsgivaren</text>

	<text id="KAT_4.RBK">Bedömning</text>
	<text id="FRG_7.RBK">Min bedömning av patientens nedsättning av arbetsförmågan</text>
	<text id="FRG_7.HLP"><![CDATA[Utgångspunkten är att patientens arbetsförmåga ska bedömas i förhållande till hens normala sysselsättningsgrad.<br>
		Observera att sjukskrivningsgraden inte behöver följa FK:s fjärdeldels-nivåer, utan kan vara steglös.<br>
		Steglös sjukskrivningsgrad möjliggör anpassning till arbetstagarens sysselsättningsgrad och ska väljas i syfte att ta tillvara arbetsförmåga på ett optimalt sätt.]]></text>
	<text id="DFR_7.1.RBK">Sjukskrivningsgrad</text>
	<text id="DFR_7.2.RBK">Sjukskrivningsperiod</text>

	<text id="FROM">Fr.o.m.</text>
	<text id="TOM">T.o.m.</text>

	<text id="KAT_6.RBK">Kontakt</text>
	<text id="FRG_9.RBK"></text>
	<text id="DFR_9.1.RBK">Jag önskar att arbetsgivaren kontaktar vårdcentralen. Patienten har lämnat samtycke för kontakt mellan arbetsgivare och vårdgivare.</text>
	<text id="DFR_9.2.RBK">Ange varför du vill ha kontakt och vem som i första hand ska kontaktas</text>


	<text id="KV_FKMU_0002.NUVARANDE_ARBETE.RBK">Nuvarande arbete</text>
	<text id="SKL-001.ALERT">Om en sjukskrivning löper förbi dag 14 i sjuklöneperioden ska Försäkringskassans Läkarintyg för sjukpenning (FK7804) utfärdas.</text>


</texter>
