<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<texter xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" giltigFrom="2016-10-25" typ="AF00213" version="1.0"
        xmlns="http://schema.forsakringskassan.se/vardgivare_sjukvard">

    <text id="FRM_1.RBK">Arbetsförmedlingen behöver ett medicinskt utlåtande för en arbetssökande som har ett behov av fördjupat stöd.

        Vi behöver ett utlåtande för att kunna:

        • utreda och bedöma om den arbetssökande har en funktionsnedsättning som medför nedsatt arbetsförmåga
        • bedöma om vi behöver göra anpassningar i program eller insatser
        • erbjuda lämpliga utredande, vägledande, rehabiliterande eller arbetsförberedande insatser.</text>

    <!-- KAT 1 -->
    <text id="KAT_1.RBK">Funktionsnedsättning</text>
    <text id="FRG_1.HLP">Med besvär avses sådant som påverkar psykiska, psykosociala eller kroppsliga funktioner.</text>
    <text id="FRG_1.RBK">Finns besvär på grund av sjukdom eller skada som medför funktionsnedsättning?</text>
    <text id="DFR_1.2.RBK">Beskriv de funktionsnedsättningar som har observerats (undersökningsfynd).
        Ange, om möjligt, varaktighet.
    </text>
    <text id="DFR_1.2.HLP">Ange de nedsättningar som har framkommit vid undersökning eller utredning.

        Till exempel:

        * Medvetenhet, uppmärksamhet, orienteringsförmåga
        * Social interaktion, agitation
        * Kognitiva störningar som t ex minnessvårigheter
        * Störningar på sinnesorganen som t ex syn- och hörselnedsättning, balansrubbningar
        * Smärta i rörelseorganen
        * Rörelseinskränkning, rörelseomfång, smidighet
        * Uthållighet, koordination

        Med varaktighet menas permanent eller övergående. Ange i så fall tidsangivelse vid övergående.

    </text>

    <!-- KAT 2 -->
    <text id="KAT_2.RBK">Aktivitetsbegränsning</text>
    <text id="FRG_2.RBK">Leder funktionsnedsättningarna till aktivitetsbegränsningar i relation till arbete eller studier?</text>
    <text id="FRG_2.HLP">Aktivitet innebär personens möjlighet att genomföra en uppgift eller handling. Aktivitetsbegränsning ska bedömas utifrån de begränsningar personen har kopplat till att kunna söka arbete, genomföra en arbetsuppgift/arbetsuppgifter, kunna studera eller delta i aktivitet hos Arbetsförmedlingen.</text>
    <text id="DFR_2.2.RBK">Ange vilka aktivitetsbegränsningar? Ange hur och om möjligt varaktighet/prognos.</text>
    <text id="DFR_2.2.HLP">Ge konkreta exempel på aktivitetsbegränsningar utifrån personens planerade insatser hos Arbetsförmedlingen eller personens möjlighet att söka arbete, genomföra en arbetsuppgift/arbetsuppgifter eller studera. Till exempel:

        * att ta till sig en instruktion
        * att ta reda på och förstå muntlig eller skriftlig information
        * att kunna fokusera
        * att kunna bära eller lyfta
        * att kunna hantera statiskt arbete</text>

    <!-- KAT 3 -->
    <text id="KAT_3.RBK">Utredning och behandling</text>
    <text id="FRG_3.RBK">Finns pågående eller planerade utredningar/behandlingar som påverkar den planering som Arbetsförmedlingen har beskrivit i förfrågan?</text>
    <text id="FRG_3.HLP">Till exempel remiss för bedömning eller åtgärd inom annan vårdenhet eller aktiviteter inom egna verksamheten.</text>
    <text id="DFR_3.2.RBK">Hur påverkar utredningarna/behandlingarna planeringen? När planeras utredningarna/behandlingarna att vara avslutade?</text>
    <text id="DFR_3.2.HLP">Utgå från den beskrivning Arbetsförmedlingen har gjort av personen och Arbetsförmedlingens planerade aktiviteter.

        Ange förväntat resultat för de utredningar eller behandlingar som ska genomföras i vården och när personen kan genomföra/delta i Arbetsförmedlingens planerade aktiviteter.</text>

    <!-- KAT 4 -->
    <text id="KAT_4.RBK">Arbetets påverkan på sjukdom/skada</text>
    <text id="FRG_4.RBK">Kan sjukdomen/skadan förvärras av vissa arbetsuppgifter/arbetsmoment?</text>
    <text id="FRG_4.HLP">Utgå från den beskrivning Arbetsförmedlingen har gjort av personen och Arbetsförmedlingens planerade aktiviteter.</text>
    <text id="DFR_4.2.RBK">Vilken typ av arbetsuppgifter/arbetsmoment?</text>
    <text id="DFR_4.2.HLP">Utgå från den beskrivning Arbetsförmedlingen har gjort av personen och Arbetsförmedlingens planerade aktiviteter.

        Till exempel:

        * armarbete ovan axelhöjd
        * arbete på höga höjder
        * skärmarbete vid dator under längre tid
        * statiskt arbete</text>

    <!-- KAT 5 -->
    <text id="KAT_5.RBK">Övrigt</text>
    <text id="FRG_5.RBK">Övrigt som Arbetsförmedlingen bör känna till?</text>
    <text id="FRG_5.HLP">Som t ex risker för försämring vid andra aktiviteter än de som Arbetsförmedlingen har beskrivit i förfrågan.</text>

    <text id="SVAR_JA.RBK">Ja</text>
    <text id="SVAR_NEJ.RBK">Nej</text>
</texter>
