<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<texter typ="AG7804" giltigFrom="2016-05-01" version="1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://schema.forsakringskassan.se/vardgivare_sjukvard texterMU_v1.0.xsd" xmlns="http://schema.forsakringskassan.se/vardgivare_sjukvard">

	<text id="FRM_1.RBK">Intyget används för sjukskrivning som löper förbi dag 14 i sjuklöneperioden för att styrka rätten att vara frånvarande från arbetet för arbetstagaren, för att styrka rätten till sjuklön samt för att möjliggöra för arbetsgivaren att avgöra vilka stöd- och anpassningsåtgärder som är skäliga och som kan leda till att arbetstagaren kommer åter i arbete på snabbast och bästa sätt.</text>
	<text id="FRM_2.RBK"><![CDATA[Om du inte känner patienten ska hen styrka sin identitet genom legitimation med foto (SOSFS 2005:29).

		Intyget kan användas av läkare och tandläkare. Nedan i intyget används endast ordet ”läkare” som begrepp för bägge professionerna.

		Från den åttonde dagen i en sjukperiod måste det finnas ett läkarintyg. Läkarintyget ska tydligt beskriva hur patientens sjukdom påverkar patientens förmåga att utföra sin sysselsättning.

		Rätt att utfärda läkarintyg kan inte delegeras till annan profession, som till exempel sjuksköterska.

		Syfte med läkarintyg – varför behöver arbetsgivaren ett läkarintyg?

		Under sjuklöneperioden -

		Under sjuklöneperioden ska intyget styrka rätten att vara frånvarande från arbetet för arbetstagaren. Om arbetstagaren inte lämnar in ett medicinskt underlag som styrker dels att frånvaron beror på sjukdom, dels att sjukdomen sätter ned arbetsförmågan i arbetstagarens arbetsuppgifter så kan frånvaron anses vara olovlig, vilket är ett brott mot anställningsavtalet.

		Intyget ska även styrka rätten till sjuklön. Individen kan inte erhålla sjuklön enligt sjuklönelagen om det inte är styrkt i ett läkarintyg att arbetsförmågan är nedsatt på grund av sjukdom. Under sjuklöneperioden är det arbetsgivaren som har rätt att bedöma om intyget ger tillräcklig information.

		Informationen på läkarintyget ska även kunna ge arbetsgivaren möjlighet att diskutera en partiell sjukskrivning i tidigt skede för att ta tillvara den arbetsförmåga som arbetstagaren eventuellt har. Den möjligheten underlättas av steglösheten i sjuklönelagen, exempelvis kan arbetstagaren arbeta 20 % parallellt med 80 % sjukfrånvaro med sjuklön.

		För samtliga av dessa tre punkter behöver det finnas en beskrivning av funktionsnedsättning och aktivitetsbegränsningar. Det är särskilt viktigt med en beskrivning av detta om arbetstagaren har valt att utelämna information om sin diagnos/sjukdom.

		Efter sjuklöneperioden -

		Informationen i läkarintyget möjliggör för arbetsgivaren att, tillsammans med arbetstagaren, avgöra vilka stöd- och anpassningsåtgärder som, inom ramen för arbetsgivarens rehabiliteringsansvar, är skäliga och som kan leda till att arbetstagaren kommer åter i arbete på snabbast och bästa sätt.

		Det är även av vikt för arbetsgivaren att veta om individen överhuvudtaget kan vistas på arbetsplatsen, även om denne inte utför sina vanliga arbetsuppgifter. Om det finns arbetsuppgifter som arbetstagaren av medicinska skäl inte bör utföra så är det bra om det tydligt framgår av intyget.

		Mer om Bedömning av arbetsförmåga

		Om uppgifter för bedömning av arbetsförmågan inte lämnas på läkarintyget, så kan arbetstagaren behöva uppsöka läkare på nytt för att styrka sin rätt till ersättning/ledighet. Eller att kontakt tas med hälso- och sjukvården på annat sätt. Detta medför större tidsåtgång och kostnader för samtliga parter.

		Information som arbetsgivaren behöver:
		• Funktionsnedsättning – vilka observationer och undersökningsfynd ligger till grund för läkarens bedömning
		• Aktivitetsbegränsning – på vilket sätt är individen begränsad, vad kan denne inte utföra.
		• Arbetsförmågans nedsättning i förhållande till vilka arbetsuppgifter – i förhållande till vilket arbete/arbetsuppgifter har läkaren gjort bedömningen att arbetsförmågan är nedsatt.

		Ett intyg med tillräcklig information innebär att arbetsgivaren får den information som denne behöver för att fullgöra sina skyldigheter när det gäller den arbetslivsinriktade rehabiliteringen och för utbetalning av sjuklön. Arbetstagaren i sin tur får den information som behövs för att kunna styrka sin rätt till frånvaro och ersättning från arbetsgivaren.

Arbetsgivarens rehabiliteringsansvar och Plan för återgång i arbete

Arbetsgivaren har ett långtgående rehabiliteringsansvar för sin medarbetare och behöver via läkarintyget få veta förutsättningarna för rehabiliteringsarbetet.

Från och med 1 juli 2018  har arbetsgivaren en skyldighet att för de arbetstagare som varit frånvarande i 30 dagar på grund av arbetsoförmåga och som kan antas vara frånvarande från arbetet mer än 60 dagar upprätta en Plan för återgång i arbete. I dessa situationer är det av stor vikt att arbetsgivaren har tillgång till ett läkarintyg som korresponderar med det läkarintyg som är Försäkringskassans underlag för att begära in Plan för återgång i arbete och bedöma behov av rehabilitering.

Rehabiliteringskedjan betydelse för arbetsgivaren

Rehabiliteringskedjan är i första hand Försäkringskassans verktyg för att bedöma rätten till ersättning. De olika tidsgränserna i rehabiliteringskedjan kräver dock att arbetsgivaren och Försäkringskassan samverkar och det är av stor betydelse för en framgångsrik rehabilitering att samtliga aktörer – arbetstagare, arbetsgivare och Försäkringskassa – har tillgång till, så långt det är möjligt, samma medicinska underlag.

Ersättning efter sjuklöneperioden

Från och med dag 15 kan arbetstagaren beviljas sjukpenning av Försäkringskassan. För de arbetstagare som omfattas av kollektivavtal tillkommer i de flesta fall ett sjuklönetillägg utifrån villkor i kollektivavtal.

Rätt mängd information i AG7804

Det är en avvägning från fall till fall hur mycket information läkaren ska tillhandahålla i ett läkarintyg avsett för arbetstagarens arbetsgivare.

Arbetstagaren har rätt att dölja diagnos i ett läkarintyg avsett för sjuklöneperioden enligt sjuklönelagen, och enligt analog tillämpning även för period efter sjuklöneperioden.

Övrig information i ett läkarintyg behöver arbetsgivaren, i de allra flesta fall, få tillgång till i syfte att bedöma arbetstagarens rätt till frånvaro på grund av sjukdom, rätt till sjuklön och behov av rehabiliteringsåtgärder.
	]]></text>

	<text id="DFR_1.3.RBK">Ange vad annat är</text>
	<text id="DFR_17.1.HLP">Ge konkreta exempel på situationer och aktiviteter i patientens sysselsättning där svårigheter uppstår.

		Beskriv hur ofta dessa situationer uppstår och graden av svårigheterna. Beskriv hur du själv har observerat begränsningarna. Om uppgiften baseras på anamnes/intervju eller någon annans observationer anger du det.

		Ange även om det finns någon typ av aktivitet som patienten bör undvika på grund av betydande medicinsk risk eller allvarlig olycksrisk.
	</text>
	<text id="DFR_17.1.RBK">Beskriv vad patienten inte kan göra på grund av sin sjukdom. Ange vad uppgiften grundas på.</text>
	<text id="DFR_19.1.RBK">Ange vad syftet är och om möjligt tidplan samt ansvarig vårdenhet.</text>
	<text id="DFR_20.1.RBK">Ange vad syftet är och om möjligt tidplan samt ansvarig vårdenhet.</text>
	<text id="DFR_103.1.RBK">Jag önskar att arbetsgivaren kontaktar vårdcentralen. Patienten har lämnat samtycke för kontakt mellan arbetsgivare och vårdgivare</text>
	<text id="DFR_103.2.RBK">Ange varför du vill ha kontakt och vem som i första hand ska kontaktas.</text>
	<text id="DFR_33.2.RBK">Beskriv medicinska skäl till annan förläggning av arbetstiden</text>
	<text id="DFR_35.1.HLP"><![CDATA[Ange observerade nedsättningar (direkt och indirekt), exempelvis
		• avvikelser i somatiskt och psykiskt status
		• röntgen- och laboratoriefynd
		• resultat av kliniskt fysiologiska undersökningar
		• andra testresultat, exempelvis neuropsykologiska.

		Vid psykisk sjukdom, ange förutom basalt psykiskt status även den del av anamnesen som du bedömer talar för ett psykiatriskt tillstånd.]]></text>
	<text id="DFR_35.1.RBK">Beskriv undersökningsfynd, testresultat och observationer</text>
	<text id="DFR_6.2.RBK">Diagnoskod enligt  ICD-10 SE</text>
	<text id="FRG_1.HLP">Enligt Socialstyrelsens föreskrifter (SOSFS 2005:29) om utfärdande av intyg inom hälso- och sjukvården med mera ska ett intyg som regel utfärdas efter en personlig undersökning av intygspersonen. Om ett intyg inte grundas på en personlig undersökning, ska skälet till detta anges i intyget.

		Att intyget grundas på det som framkommit vid en personlig undersökning är också viktigt för att arbetsgivaren ska kunna bedöma rätten till sjuklön och andra kollektivavtalade förmåner, rätten att vara frånvarande från arbete samt om rehabiliteringsinsatser från arbetsgivaren behövs. Intyget ger också möjligheter för arbetsgivaren att se om det finns restarbetsförmåga.

		Om intyget inte grundas på en personlig undersökning ska du förklara under "Övriga upplysningar" hur du ändå har kunnat bedöma din patients sjukdomstillstånd och arbetsförmåga.</text>
	<text id="FRG_1.RBK">Intyget är baserat på</text>
	<text id="FRG_17.RBK">Aktivitetsbegränsning</text>
	<text id="FRG_19.RBK">Pågående medicinska behandlingar/åtgärder</text>
	<text id="FRG_20.RBK">Planerade medicinska behandlingar/åtgärder. </text>
	<text id="FRG_25.RBK">Övriga upplysningar till arbetsgivaren</text>
	<text id="FRG_103.RBK">Kontakt med arbetsgivaren</text>
	<text id="FRG_27.RBK">Avstängning enligt smittskyddslagen på grund av smitta. (Fortsätt till frågorna "Diagnos" och "Nedsättning av arbetsförmåga".)</text>
	<text id="FRG_28.HLP">Om du kryssar i flera val är det viktigt att du tydliggör under "Övriga upplysningar" om sjukskrivningens omfattning eller period skiljer sig åt mellan olika sysselsättningar.</text>
	<text id="FRG_28.RBK">I relation till vilken sysselsättning bedömer du arbetsförmågan?</text>
	<text id="FRG_29.RBK">Ange yrke och arbetsuppgifter</text>
	<text id="FRG_30.HLP">Denna ruta markeras när patienten deltar i ett arbetsmarknadspolitiskt program som Arbetsförmedlingen beslutat om. Det ska tydligt framgå vad patienten har för aktivitet i programmet och vad arbetsuppgifterna består av.</text>
	<text id="FRG_30.RBK">Ange aktiviteter i det arbetsmarknadspolitiska programmet</text>
	<text id="FRG_32.HLP">Utgångspunkten är att patientens arbetsförmåga ska bedömas i förhållande till hens normala arbetstid.</text>
	<text id="FRG_32.RBK">Min bedömning av patientens nedsättning av arbetsförmågan</text>
	<text id="FRG_33.HLP">Frågorna besvaras endast vid partiellt nedsatt arbetsförmåga.</text>
	<text id="FRG_33.RBK">Finns det medicinska skäl att förlägga arbetstiden på något annat sätt än att minska arbetstiden lika mycket varje dag?</text>
	<text id="FRG_34.RBK">Resor till och från arbetet med annat färdmedel än normalt kan göra det möjligt för patienten att återgå till arbetet under sjukskrivningsperioden.</text>
	<text id="FRG_35.RBK">Funktionsnedsättning</text>
	<text id="FRG_37.HLP"><![CDATA[ • Om sjukdomen inte följer förväntat förlopp ska det framgå på vilket sätt.
 • Om det inträffar komplikationer som gör att det tar längre tid att återfå arbetsförmåga ska du beskriva komplikationerna eller sjukdomstillstånden och skriva en förklaring till varför dessa fördröjer tillfrisknandet.
 • Om sjukskrivningstidens längd påverkas av flera sjukdomar som orsakar en längre period med aktivitetsbegränsning än varje sjukdom för sig, samsjuklighet, ska du beskriva och förklara detta.]]></text>
	<text id="FRG_37.RBK">Patientens arbetsförmåga bedöms nedsatt längre tid än den som Socialstyrelsens försäkringsmedicinska beslutsstöd anger, därför att</text>
	<text id="FRG_39.HLP">En viktig information för att underlätta planeringen.</text>
	<text id="FRG_39.RBK">Prognos för arbetsförmåga utifrån aktuellt undersökningstillfälle</text>
	<text id="FRG_40.RBK">Här kan du ange åtgärder som du tror skulle göra det lättare för patienten att återgå i arbete</text>
	<text id="FRG_44.RBK">Här kan du ange fler åtgärder. Du kan också beskriva hur åtgärderna kan underlätta återgång i arbete.</text>
	<text id="FRG_6.HLP">Ange vilken eller vilka sjukdomar som orsakar nedsatt arbetsförmåga. Den sjukdom som påverkar arbetsförmågan mest anges först. Diagnoskoden anges alltid med så många positioner som möjligt. Om patienten har fler än tre sjukdomar som påverkar arbetsförmågan anges dessa under "övriga upplysningar".</text>
	<text id="FRG_6.RBK">Diagnos/diagnoser för sjukdom som orsakar nedsatt arbetsförmåga</text>

	<text id="FRG_100.RBK">Önskar patienten förmedla information om diagnoser till sin arbetsgivare?</text>
	<text id="FRG_101.RBK">Önskar patienten förmedla information om funktionsnedsättning till sin arbetsgivare?</text>

	<text id="KAT_1.RBK">Grund för medicinskt underlag</text>
	<text id="KAT_2.RBK">Sysselsättning</text>
	<text id="KAT_3.RBK">Diagnos</text>
	<text id="KAT_4.RBK">Sjukdomens konsekvenser för patienten</text>
	<text id="KAT_5.RBK">Medicinsk behandling</text>
	<text id="KAT_6.RBK">Bedömning</text>
	<text id="KAT_7.RBK">Åtgärder</text>
	<text id="KAT_8.RBK">Övriga upplysningar</text>
	<text id="KAT_9.RBK">Kontakt</text>
	<text id="KAT_10.RBK">Smittbärarpenning</text>
	<text id="KAT_10.HLP"><![CDATA[Fylls i om hon eller han måste avstå från sitt arbete på grund av:
		• Intygsskrivande läkares beslut enligt smittskyddslagen
		• Läkarundersökning eller hälsokontroll som syftar till att klarlägga om hon eller han är smittad av en allmänfarlig sjukdom eller om personen har en sjukdom, en smitta, ett sår eller annan skada som gör att hon eller han inte får hantera livsmedel.
		]]></text>
	<text id="KV_FKMU_0001.ANNAT.RBK">Annat</text>
	<text id="KV_FKMU_0001.JOURNALUPPGIFTER.RBK">Journaluppgifter från den</text>
	<text id="KV_FKMU_0001.TELEFONKONTAKT.RBK">Min telefonkontakt med patienten</text>
	<text id="KV_FKMU_0001.UNDERSOKNING.RBK">Min undersökning av patienten</text>

	<text id="KV_FKMU_0002.ARBETSSOKANDE.RBK">Arbetssökande - att utföra sådant arbete som är normalt förekommande på arbetsmarknaden</text>
	<text id="KV_FKMU_0002.FORALDRALEDIG.RBK">Föräldraledighet för vård av barn</text>
	<text id="KV_FKMU_0002.NUVARANDE_ARBETE.RBK">Nuvarande arbete</text>
	<text id="KV_FKMU_0002.PROGRAM.RBK">Deltagande i arbetsmarknadspolitiskt program</text>
	<text id="KV_FKMU_0002.STUDIER.RBK">Studier</text>

	<text id="KV_FKMU_0003.EN_FJARDEDEL.RBK">25 procent</text>
	<text id="KV_FKMU_0003.HALFTEN.RBK">50 procent</text>
	<text id="KV_FKMU_0003.HELT_NEDSATT.RBK">100 procent</text>
	<text id="KV_FKMU_0003.TRE_FJARDEDEL.RBK">75 procent</text>

	<text id="KV_FKMU_0004.ARBETSANPASSNING.RBK">Arbetsanspassning</text>
	<text id="KV_FKMU_0004.ARBETSTRANING.RBK">Arbetsträning</text>
	<text id="KV_FKMU_0004.BESOK_ARBETSPLATS.RBK">Besök på arbetsplatsen</text>
	<text id="KV_FKMU_0004.EJ_AKTUELLT.RBK">Inte aktuellt</text>
	<text id="KV_FKMU_0004.ERGONOMISK.RBK">Ergonomisk bedömning</text>
	<text id="KV_FKMU_0004.HJALPMEDEL.RBK">Hjälpmedel</text>
	<text id="KV_FKMU_0004.KONTAKT_FHV.RBK">Kontakt med företagshälsovård</text>
	<text id="KV_FKMU_0004.OMFORDELNING.RBK">Omfördelning av arbetsuppgifter</text>
	<text id="KV_FKMU_0004.OVRIGA_ATGARDER.RBK">Övrigt</text>

	<text id="KV_FKMU_0006.ATER_X_ANTAL_DGR.RBK">Patienten kommer med stor sannolikhet att kunna återgå helt i nuvarande sysselsättning inom</text>
	<text id="KV_FKMU_0006.PROGNOS_OKLAR.RBK">Återgång i nuvarande sysselsättning är oklar.</text>
	<text id="KV_FKMU_0006.SANNOLIKT_INTE.RBK">Patienten kommer med stor sannolikhet inte att kunna återgå helt i nuvarande sysselsättning inom 12 månader.</text>
	<text id="KV_FKMU_0006.STOR_SANNOLIKHET.RBK">Patienten kommer med stor sannolikhet att kunna återgå helt i nuvarande sysselsättning efter denna sjukskrivning.</text>

	<text id="KV_FKMU_0007.HUNDRAATTIO_DAGAR.RBK">6 månader</text>
	<text id="KV_FKMU_0007.NITTIO_DGR.RBK">3 månader</text>
	<text id="KV_FKMU_0007.SEXTIO_DGR.RBK">2 månader</text>
	<text id="KV_FKMU_0007.TREHUNDRASEXTIOFEM_DAGAR.RBK">12 månader</text>
	<text id="KV_FKMU_0007.TRETTIO_DGR.RBK">1 månad</text>

</texter>
